\documentclass[11pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage{cite}
\usepackage[a4paper,top=3cm,bottom=2cm,left=3cm,right=3cm,marginparwidth=1.75cm]{geometry}

\begin{document}
\noindent
\begin{center}
	\Large\textbf{Universidade de Brasília}\\
	\Large\textbf{Faculdade de tecnologia}\\
	\Large\textbf{Departamento de Engenharia Elétrica}\\
	\Large\textbf{Programa de Pós-Graduação Profissional \\
		em Engenharia Elétrica -- PPEE}\\
\end{center}

\large{
	\noindent
	\textbf{Disciplina:} Metodologia de Pesquisa Científica - 2018/2\\
	\textbf{Professor:} Rafael Timóteo de Sousa Júnior \\
	\textbf{Aluno(a): João Paulo Pimentel}}\\

\begin{center}
\Large\textbf{Resenha Crítica}
\end{center}
\normalsize

\section{Identificação da obra}
    Apresentar os dados bibliográficos essenciais do livro ou artigo objeto da resenha (do mesmo modo que na ficha de leitura).

\begin{center}
	\begin{tabular}{|l|l|} \hline
		\textbf{Título} & A Filosofia do Não\cite{Bachelard1979} \\ \hline
		\textbf{Autor} & BACHELARD, Gaston \\ \hline
		\textbf{Editor/Distribuidor} & Victor Civita / Abril Cultural
 \\ \hline
		\textbf{Edição} & 2nd ed. \\ \hline
		\textbf{Ano de publicação} & 1979 \\ \hline
		\textbf{Tradução} &  Joaquim José Moura Ramos \\ \hline
	\end{tabular}
\end{center}

\section{Identificação do autor da obra}

\paragraph{}
    O autor da obra é o Gaston Bachelard, que viveu de 1884 até 1962, foi membro da Academia de Ciências Morais e Políticas da França, além de ter ganhado o Prêmio Nacional de Letras, também é autor de várias obras filosóficas, onde vale a pena destacar a considerada obra mais importante da sua vida que foi o Livro "O Racionalismo Aplicado".

\section{Apresentação da obra}

\paragraph{}
A resenha crítica é referente aos seguintes capítulos do Livro "A Filosofia do Não" de Gaston Bachelard: prefácio e primeiro capítulo. O livro todo é dividido em 4 partes, a primeira parte é referente a "Vida e Obra" (Cronologia e Bibliografia) do autor, a segunda parte é sobre a "Filosofia do Não" que é subdividida em seis capítulos, já a terceira parte é sobre "O Novo Espírito Científico que é subdividido em seis capítulos, e a quarta é última parte do livro é sobre "A Poética do Espaço" que é subdividido em dez capítulos. 



O primeiro problema apresentado neste texto é o de que um sistema filosófico somente deve ser utilizado para a finalidade que ele se propõe, mesmo com a necessidade da aplicação de uma filosofia fechada a um pensamento científico aberto. Desta forma, o pensamento do cientista é explicado por desabonar a preparação metafísica e trabalhar com as lições da experiência nas ciências experimentais e com os princípios da evidência racional nas ciências matemáticas. Em contrapartida a posição dos filósofos é de considerar suficiente a meditação coordenada do pensamento, sem preocupação com a variedades dos fatos.


Situar o leitor descrevendo em poucas linhas todo o conteúdo do texto resenhado.

Descrever a estrutura: falar sobre a divisão em capítulos, em seções, sobre o foco narrativo ou até, de forma sutil, o número de páginas do texto completo.

Descrever o conteúdo: utilizar de 3 a 5 parágrafos para resumir claramente o texto resenhado.

\section{Análise crítica}
Nesta parte, e apenas nessa parte, dar uma opinião. Argumentar baseando-se em teorias de outros autores, fazendo comparações ou até mesmo utilizando-se de explicações que foram dadas em aula. É difícil encontrar resenhas que utilizam mais de 3 parágrafos para isso, porém não há um limite estabelecido, podendo haver uma extensão criteriosa em função do tamanho do conteúdo resenhado

Recomendar a obra: analisar para quem o texto realmente é útil (se for útil para alguém), utilizando elementos sociais ou pedagógicos, como idade, escolaridade, renda etc.

\section{Autor da resenha}
Resenha elaborada por João Paulo Pimentel, estudante de Mestrado Profissional do PPEE. 

\bibliographystyle{ieeetr}
\bibliography{referencias}

	SOUSA JR, R. T. Aula do Professsor de Metodologia de Pesquisa Científica. Apresentação na Faculdade de Tecnologia no Mestrado Profissional - PPEE, UnB. 2º semestre, 2018.  

\end{document}

